<!--yml

category: 未分类

date: 2024-05-29 12:48:47

-->

# 从罗马尼亚奥林匹克数学竞赛选出的10道代数问题（第2部分）| andreinc

> 来源：[https://www.andreinc.net/2024/03/25/10-algebra-problems-part-2](https://www.andreinc.net/2024/03/25/10-algebra-problems-part-2)

# 简介

本文是继[我之前的选集](/2024/02/23/20-algebra-problems-part-1)之后，从罗马尼亚高中学生数学奥林匹克竞赛的非平凡代数问题中选出的续集。不过，这次我加入了一些更难的国家级别的问题，这些问题绝对会给任何读者带来挑战。

就我个人而言，我发现问题**5.**和**9.**最为困难。

# 题目

* * *

**1.** ^(^(简单)) 寻找\(m, n \in \mathbb{Z}\)如果：

\[9m^2+3n=n^2+8\]

^(^([提示](#hint-1) & [答案](#answer-1)))

* * *

**2.** ^(^(简单)) 寻找\(x,y,z \in \mathbb{R_{+}^{*}}\)满足：

\[\begin{cases} x^3y+3 \le 4z \\ y^3z+3 \le 4x \\ z^3x+3 \le 4y \end{cases}\]

^(^([提示](#hint-2) & [答案](#answer-2)))

* * *

**3.** ^(^(简单)) 寻找\(x \notin \mathbb{Q}\)，使得：

\[x^2+2x \in \mathbb{Q}\] \[x^3-6x \in \mathbb{Q}\]

^(^([提示](#hint-3) & [答案](#answer-3)))

* * *

**4.** ^(^(简单)) 若\(a, b \in \mathbb{C}\)，证明：

\[\lvert 1 + ab \rvert + \lvert a+b \rvert \ge \sqrt{\lvert a^2 - 1 \rvert * \lvert b^2 - 1 \rvert}\]

* * *

^(^([提示](#hint-4) & [答案](#answer-4)))

**5.** ^(^(困难)) 寻找\(a, b \in \mathbb{R}\)，如果\(a+b \in \mathbb{Z}\)且\(a^2+b^2=2\)。

^(^([提示](#hint-5) & [答案](#answer-5)))

* * *

**6.** ^(^(简单)) 寻找所有满足以下条件的数\(n \in \mathbb{N}\)：存在\( (a,b) \in \mathbb{Z} \)，使得\(n^2=a+b\)，且\(n^3=a^2+b^2\)。

^(^([提示](#hint-6) & [答案](#answer-6)))

* * *

**7.** ^(^(简单)) 证明以下不等式：

\[\frac{a}{x}+\frac{b}{y} \ge \frac{4(ay+bx)}{(x+y)^2}\] \[\forall a,b,x,y \gt 0\]

^(^([提示](#hint-7) & [答案](#answer-7)))

* * *

**8.** ^(^(中等)) 证明以下不等式：

\[\frac{a}{b+2c+d}+\frac{b}{c+2d+a}+\frac{c}{d+2a+b}+\frac{d}{a+2b+c} \ge 1\] \[\forall a,b,c,d \gt 0\]

^(^([提示](#hint-8) & [答案](#answer-8)))

* * *

**9.** ^(^(困难)) 若\(x_1, x_2, ..., x_n\)为严格正数，证明以下命题：

\[\frac{1}{1+x_1}+\frac{1}{1+x_1+x_2}+...+\frac{1}{1+x_1+x_2+...+x_n} \lt \sqrt{\frac{1}{x_1}+\frac{1}{x_2}+...+\frac{1}{x_n}}\]

^(^([提示](#hint-9) & [答案](#answer-9)))

* * *

**10.** ^(^(中等)) 若\(x,y \in \mathbb{N}^{*}\)，且\(x \neq y\)，证明：

\[\frac{(x+y)^2}{x^3+xy^2-x^2y-y^3} \notin \mathbb{Z}\]

^(^([答案](#answer-10)))

# 提示

## 提示 1.

尝试找到一种方法将表达式写成两个数的乘积。

## 提示 2.

即使不明显，优雅地解决问题的关键是使用[QM-AM-GM-HM不等式](https://en.wikipedia.org/wiki/QM-AM-GM-HM_inequalities)。

## 提示 3.

尝试将\(x^3-6x\)表示为\(x^2+2x\)的形式。

## 提示 4.

你知道吗，\(\lvert a + b \rvert \le \lvert a \rvert + \lvert b \rvert\)？

## 提示 5.

你可以使用[QM-AM-GM-HM不等式](https://en.wikipedia.org/wiki/QM-AM-GM-HM_inequalities)吗？

## 提示 6。

你可以使用[QM-AM-GM-HM不等式](https://en.wikipedia.org/wiki/QM-AM-GM-HM_inequalities)吗？

## 提示 7。

你可以使用[QM-AM-GM-HM不等式](https://en.wikipedia.org/wiki/QM-AM-GM-HM_inequalities)吗？

## 提示 8。

请问你能解决问题 7 吗？

## 提示 9。

解决这个问题的关键是[柯西-施瓦茨不等式](https://en.wikipedia.org/wiki/Cauchy-Schwarz_inequality)。不幸的是，解决方案比预期的要复杂得多，所以如果你看不到它，请不要感到沮丧。

# 答案：

## 答案 1。

\(0\)，\(1\)，小的和质数是我们的朋友，所以如果我们能找到一个像

\[(m-\text{something})(n-{something}) = 0 \text{（或者一个质数）}\]

，我们已经对 \(m\) 和 \(n\) 的性质施加了强大的约束。

我们的表达式是：

\[9m^2+3n=n^2+8\]

如果我们将所有涉及 \(m\) 和 \(n\) 的项移到左边：

\[9m^2+3n-n^2=8\]

现在让我们用 \(4\) 乘以每一边：

\[36m^2-4n^2+12n=32\]

然后，将表达式写成两个平方数之差：

\[36m^2 - (2^2*n^2-2*2n*3+3^2)=23\]

我们的初始表达式变为：

\[[6^2m^2 - (2n^2-3)^2]=23 \Leftrightarrow \\ (6m-2n+3)(6m+2n-3)=1*23\]

所以有几种可能：

\[\begin{cases} 6m-2n+3=23 \\ 6m+2n-3=1 \end{cases}\]

或者：

\[\begin{cases} 6m-2n+3=1 \\ 6m+2n-3=23 \end{cases}\]

或者：

\[\begin{cases} 6m-2n+3=-1 \\ 6m+2n-3=-23 \end{cases}\]

如果我们将 \(6m-2n+3+(6m+2n-3)=\pm 24\) 的两边相加：

如果我们将 \(m=\pm 2\) 代回到初始关系中，我们将得到 \(n\) 的值。

解是：\((2,7), (-2,7), (2, -4), (-2, -4)\)。

## 答案 2。

这个问题很美丽；老实说，在解决它之前我不得不寻找一些提示。

直觉上，我们观察到明显的 \(x=y=z=1\) 解。但如果还有更多呢？

\[\begin{cases} x^3y+3 \le 4z \\ y^3z+3 \le 4x \\ z^3x+3 \le 4y \end{cases}\]

变成：

\[\begin{cases} x^3y \le 4z - 3 \\ y^3z \le 4x - 3\\ z^3x \le 4y - 3 \end{cases}\]

因为 \(x,y,z \in \mathbb{R_{+}^{*}}\)（一个重要的细节），我们可以将我们的三个不等式相乘得到：

\[x^4y^4z^4 \le (4x-3)(4y-3)(4z-3)\]

现在，一个*微妙的想法*。根据[QM-AM-GM-HM不等式](https://en.wikipedia.org/wiki/QM-AM-GM-HM_inequalities)，显而易见：

\[\frac{x^4+1^4}{2} \ge \sqrt{x^4*1^4} \Rightarrow \\ x^4+1 \ge 2x^2 \Rightarrow \\ x^4+3 \ge 2(x^2+1)\]

通过应用[QM-AM-GM-HM不等式](https://en.wikipedia.org/wiki/QM-AM-GM-HM_inequalities)，可以知道：

\[x^2+1 \ge 2*\sqrt{x^2*1^2} \Rightarrow \\ 2(x^2+1) \ge 4x\]

所以我们可以得出结论：

\[x^4+3 \ge 4x \Rightarrow x^4 \ge 4x-3\]

如果 \(x=1\)，则等号成立。

类似地，我们得到：

\[\begin{cases} x^4 \ge 4x - 3 \\ y^4 \ge 4y - 3\\ z^4 \ge 4z - 3 \end{cases}\]

如果我们将所有三个不等式相乘，我们将得到：

\[x^4y^4z^4 \ge (4x-3)(4y-3)(4z-3)\]

现在我们有两个不等式：

\[\begin{cases} x^4y^4z^4 \le (4x-3)(4y-3)(4z-3) \\ x^4y^4z^4 \ge (4x-3)(4y-3)(4z-3) \end{cases}\]

这不是讽刺吗？由于两个不等式的相反符号，只有在相等时才会发生。

所以我们现在可以得出\(x=y=z=1\)。

## 答案为3。

让我们引入\(a\)和\(b\)，使得\(a=x^2+2x \in \mathbb{Q}\)，\(b=x^3-6x \in \mathbb{Q}\)。

现在我们将尝试用\(a\)和\(x\)来表达\(b\)：

\[b=x^3+2x^2-2x^2-4x-2x \Leftrightarrow \\ b=x(x^2+2x)-2(x^2+2x)-2x \Leftrightarrow \\ b=x*a-2a-2x \Leftrightarrow \\ b=x(a-2)-2a\]

但是\(b \in Q\)且\(x \notin Q\)，那么\(a-2=0\)，\(b=-2a\)。

如果\(a-2=0 \Rightarrow a=2\)，那么\(x^2+2x-2=0\)。我们解这个方程，找到\(\Delta=12\)，最终\(x\)的解为：

\[x=\frac{-2 \pm 2\sqrt{3}}{2} =-1 \pm \sqrt{3}\]

## 答案为4。

为此，我们需要应用以下基本不等式：

\[\lvert 1 + ab \rvert + \lvert a + b \rvert \ge \lvert 1 + ab + a + b \rvert \\ \lvert 1 + ab \rvert - \lvert a + b \rvert \ge \lvert 1 + ab - a - b \rvert \\\]

如果我们同时乘以两个不等式，问题就解决了：

\[(\lvert 1 + ab \rvert + \lvert a + b \rvert)^2 \ge \lvert 1 + ab + a + b \rvert * \lvert 1 + ab - a - b \rvert \Leftrightarrow \\ \lvert 1 + ab \rvert + \lvert a + b \rvert \ge \sqrt{\lvert a^2 - 1 \rvert * \lvert b^2 - 1 \rvert}\]

## 答案为5。

我们需要找到一种方法来链接\(a+b\)和\(a^2+b^2\)。

如果我们看看[QM-AM-GM-HM不等式](https://en.wikipedia.org/wiki/QM-AM-GM-HM_inequalities)，我们会发现：

\[\frac{x_1+x_2+...+x_n}{n} \le \sqrt{\frac{x_1^2+x_2^2+...+x_n^2}{n}}\]

对于我们来说，这意味着：

\[\frac{a+b}{2} \le \sqrt{\frac{a^2+b^2}{2}} \Leftrightarrow \\ (a+b)^2 \le 2(a^2+b^2) \Leftrightarrow \\ (a+b)^2 \le 4 \Leftrightarrow \\ \lvert a + b \rvert \le 2\]

幸运的是，\(a+b \in \mathbb{Z}\)，所以我们可以得出\(a+b \in \{-2,-1,0,1,2\}\)。

现在，让我们尝试在\(a\)中*创建*一个二次方程：

\[a^2+b^2=2 \Leftrightarrow \\ a^2+b^2+2ab-2ab+2a^2-2a^2=2 \Leftrightarrow \\ 2a^2 + (a+b)^2 - 2a(a+b)=2\]

我认为这个技巧是最难想出来的。这种直觉来自于大量解过的练习题。所以如果你还没注意到这一点，请不要灰心。

如果我们替换\(m=a+b\)，我们的方程变成：

\[2a^2 - 2am + m^2-2=0\]

我们需要找出\(a\)的所有可能值，对于所有可能的\(m\)值。

例如，如果我们选择可能的值\(m=-2\)，我们的方程变为\(2a^2 + 4a + 2 = 0\)。解是\(a=-1 \Rightarrow b=-1\)。

如果我们替换所有\(m\)的值，我们将找到所有解：

\[(-1,-1), (1,1), (\frac{1+\sqrt{3}}{2}, \frac{1-\sqrt{3}}{2}), \text{ ...等等}\]

## 答案为6。

因为[QM-AM-GM-HM不等式](https://en.wikipedia.org/wiki/QM-AM-GM-HM_inequalities)，我们知道：

\[2(a^2+b^2) \ge (a+b)^2\]

这种关系导致了简单的结论：

\[2*n^3 \ge n^4\]

但因为\(n \in \mathbb{N}\)，\(n\)的唯一可能值是\(n \in \{0,1,2\}\)。

如果\(n=0\)，则\(a=0\)且\(b=0\)。

如果 \(n=1\)，那么 \(a=1\)，\(b=0\)。

如果 \(n=2\)，那么 \(a=2\)，\(b=2\)。

## 答案 7。

这个很简单：

\[\frac{a}{x} + \frac{b}{y} \ge \frac{4(ay+bx)}{(x+y)^2}\]

变为：

\[\frac{ay+bx}{xy} \ge \frac{4(ay+bx)}{(x+y)^2} \Leftrightarrow \\ \frac{1}{xy} \ge \frac{4}{(x+y)^2} \Leftrightarrow \\ \frac{(x+y)^2}{2^2} \ge xy \Leftrightarrow \\ \frac{x+y}{2} \ge \sqrt{xy}\]

## 答案 8。

如果不使用问题 7，这个练习会变得更加费力。

但是根据之前的答案我们已经知道 \(\frac{a}{x}+\frac{b}{y} \ge \frac{4(ay+bx)}{(x+y)^2}\)，\(\forall a,b,x,y \gt 0\)。

因此，让我们明智地重新组合我们的术语：

\[\frac{a}{\underbrace{b+2c+d}_{x}}+\frac{c}{\underbrace{d+2a+b}_{y}}+\frac{b}{c+2d+a}+\frac{d}{a+2b+c} \ge 1 \Leftrightarrow\]

由于之前的问题，我们知道：

\[\frac{a}{\underbrace{b+2c+d}_{x}}+\frac{c}{\underbrace{d+2a+b}_{y}} \ge \frac{ 4(a(d+2a+b) + c(b+2c+d)) }{(2a+2b+2c+2d)^2}\]

这可以进一步简化为：

\[\frac{a}{\underbrace{b+2c+d}_{x}}+\frac{c}{\underbrace{d+2a+b}_{y}} \ge \frac{2a^2+2d^2+ab+bc+cd+da}{(a+b+c+d)^2} \text{ (*)}\]

类似地：

\[\frac{b}{c+2d+a}+\frac{d}{a+2b+c} \ge \frac{2b^2+2d^2+ab+bc+cd+da}{(a+b+c+d)^2} \text{ (**)}\]

如果我们把 \(\text{(*)}\) 和 \(\text{(**)}\) 相加：

\[\frac{a}{b+2c+d}+\frac{c}{d+2a+b}+\frac{b}{c+2d+a}+\frac{d}{a+2b+c} \ge \\ \ge \frac{2a^2+2d^2+ab+bc+cd+da+2b^2+2d^2+ab+bc+cd+da}{(a+b+c+d)^2}\]

但我们知道 \((a+b+c+d)^2=a^2+b^2+c^2+d^2+2(ab+ac+ad+bc+bd+cd)\)。

因此，只要有足够的耐心，我们可以将上述分数分组如下：

\[\frac{a}{b+2c+d}+\frac{c}{d+2a+b}+\frac{b}{c+2d+a}+\frac{d}{a+2b+c} \ge \frac{(a+b+c+d)^2+(a-c)^2+(b-d)^2}{(a+b+c+d)^2} \\\]

最终，我们会得到如下的结果：

\[1+\frac{(a-c)^2+(b-d)^2}{(a+b+c+d)^2} \ge 1\]

最后一个关系显然是真实的，\(\forall a,b,c,d \gt 0\)。

## 答案 9。

这绝不是一个简单的问题。当然，一旦你看到解决方案，它看起来并不那么困难，但首先提出这个想法更复杂。

我们进行以下记号：

\[\begin{cases} s_1=x_1 \\ s_2=x_2+x_1 \\ s_3=x_3+x_2+x_1 \\ \text{...} \\ s_n=x_n+x_{n-1}+...+x_1 \end{cases}\]

因为 \(x_1, x_2, ..., x_n\) 都是严格正数，我们可以得出结论 \(s_1 \lt s_2 \lt s_3 ... \lt s_n\)。

另一个重要的方面是事实：

\(x_k=s_k-s_{k-1}\)，\(\forall k \in N\)。

考虑到这一点，我们可以将所有内容重写为：

\[\frac{1}{1+s_1}+\frac{1}{1+s_2}+...\frac{1}{1+s_n} \le \sqrt{\frac{1}{s_1}+\frac{1}{s_2-s_1}+...+\frac{1}{s_n-s_{n-1}}}\]

上述关系即是我们需要证明的等效不等式。

现在，我们可以将右边的每一项 \(\frac{1}{1+s_k}\) 写成一个乘积：

\[\frac{1}{1+s_1}=\frac{1}{\sqrt{s_1}}*\frac{\sqrt{s_1}}{1+s_1}\] \[\frac{1}{1+s_k}=\frac{1}{\sqrt{s_k-s_{k-1}}}*\frac{\sqrt{s_k-s_{k-1}}}{1+s_k}\]

根据[CBS不等式](https://en.wikipedia.org/wiki/Cauchy%E2%80%93Schwarz_inequality)，我们知道以下是真实的：

\[(\frac{1}{1+s_1}+...+\frac{1}{1+s_n})^2 \lt (\frac{1}{s_1}+\frac{1}{s_2-s_1}+...+\frac{1}{s_n-s_{n-1}})(\frac{s_1}{(1+s_1)^2}+\frac{s_2-s_1}{(1+s_2)^2}+...+\frac{s_n-s_{n-1}}{(1+s_n)^2})\]

我们可以安全地对所有内容进行平方根处理以获得：

\[\frac{1}{1+s_1}+...+\frac{1}{1+s_n} \lt \sqrt{(\frac{1}{s_1}+\frac{1}{s_2-s_1}+...+\frac{1}{s_n-s_{n-1}})}*\sqrt{(\frac{s_1}{(1+s_1)^2}+\frac{s_2-s_1}{(1+s_2)^2}+...+\frac{s_n-s_{n-1}}{(1+s_n)^2})}\]

我们几乎到达了目标。

如果我们设法证明：\(\frac{s_1}{(1+s_1)^2}+\frac{s_2-s_1}{(1+s_2)^2}+...+\frac{s_n-s_{n-1}}{(1+s_n)^2} \le 1\)，问题就解决了。

但要记住 \(s_1 \lt s_2 \lt ... \lt s_n\)，因此我们可以安全地说：

\[\frac{s_1}{(1+s_1)^2}+\frac{s_2-s_1}{(1+s_2)^2}+...+\frac{s_n-s_{n-1}}{(1+s_n)^2} \le \frac{s_1}{(1+s_1)} + \frac{s_2-s_1}{(1+s_1)(1+s_2)}+...+\frac{s_n-s_{n-1}}{(1+s_{n-1})(1+s_{n})}\]

这变成了：

\[\frac{s_1}{(1+s_1)^2}+\frac{s_2-s_1}{(1+s_2)^2}+...+\frac{s_n-s_{n-1}}{(1+s_n)^2} \lt 1 - \frac{1}{1+s_1} + \frac{1}{1+s_1} -...-\frac{1}{1+s_n}\]

最终，在逐一简化术语之后：

\[\frac{s_1}{(1+s_1)^2}+\frac{s_2-s_1}{(1+s_2)^2}+...+\frac{s_n-s_{n-1}}{(1+s_n)^2} \lt 1 - \frac{1}{1+s_n} \lt 1\]

在这一点上，一切都已经被证明。

## 答案是 10。

我们可以将我们的关系写成：

\[m=\frac{(x+y)^2}{x^3+xy^2-x^2y-y^3} = \frac{(x+y)^2}{(x-y)(x^2+y^2)}.\]

让我们假设相反，并肯定 \(m \in \mathbb{Z}\)。

如果 \(m \in \mathbb{Z}\)，那么 \(\frac{(x+y)^2}{x^2+y^2} \in \mathbb{Z}\)。

但我们可以将分数写为：

\[\frac{(x+y)^2}{x^2+y^2} = 1 + \frac{2xy}{x^2+y^2} \in \mathbb{Z}\]

然后 \(\frac{2xy}{x^2+y^2}\) 必须是一个整数。

但我们确切知道 \(x^2+y^2 \gt 2xy \Rightarrow 0 \lt \frac{2xy}{x^2+y^2} \lt 1\)，但这是一个矛盾。
